
\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, mathrsfs} 	% les plus utiles et quasi indispensables
%\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage{a4wide}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
% \usepackage[latin1]{inputenc}
% \usepackage{fancyhdr} 							% pour les hauts et bas de page
\usepackage[francais]{babel}						% donne de bonnes césures en fran\c{c}ais
%\usepackage{french}
\usepackage{titlesec}							% pour modifier le style des sections
\usepackage{float}								% pour fixer les flottants
\usepackage{url}								% pour écrire une adresse d'un site web
\usepackage[all]{xy}							% pour faire des diagrammes
\usepackage{enumitem}							% pour utiliser les listes à puces
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{pgf,tikz}							% pour utiliser les images
\usetikzlibrary{arrows}							% pour utiliser les images
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks,
	citecolor=black,
	filecolor=black,
	linkcolor=black,
	urlcolor=black
}
\usepackage[utf8]{inputenc} % char encoding

\usepackage{multicol}
\usepackage{cancel}
\usepackage{blkarray}

\usetikzlibrary[patterns]

\makeatletter									% tout ce code permet d'encadrer les résulats à la fin d'une équation
\newlength{\boxed@align@width}
\newcommand{\boxedalign}[2]{
	#1 & \setlength{\boxed@align@width}{\widthof{$\displaystyle#1$}+0.1389em+\fboxsep+\fboxrule}
	\hspace{-\boxed@align@width}\addtolength{\boxed@align@width}{-\fboxsep-\fboxrule}\boxed{\vphantom{#1}\hspace{\boxed@align@width}#2}}
\makeatother


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Les lettres pour désigner les ensembles de nombres
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\zz}{\mathbb Z}
\newcommand{\nn}{\mathbb N}
\newcommand{\rr}{\mathbb R}
\newcommand{\qq}{\mathbb Q}
\newcommand{\cc}{\mathbb C}
\newcommand{\ii}{\mathbb I}
\newcommand{\pp}{\mathbb P}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Les environnements de type théorème
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newtheorem{Lem}{Lemme}
\newtheorem{Prop}{Proposition}
\newtheorem{Th}{Théorème}
\newtheorem{Cor}{Corollaire}
\newtheorem{Def}{Définition}
\newtheorem{Rem}{Remarque}
\newtheorem{Conj}{Conjecture}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% D'autres raccourcis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\dem}{\paragraph{Démonstration.}}
\newcommand{\exo}[1]{\paragraph{Exercice #1}}
\newcommand{\sol}[1]{\paragraph{Solution #1}}
% common vectors
\newcommand{\uu}{\vec{u}}
\newcommand{\vv}{\vec{v}}
\newcommand{\ww}{\vec{w}}
\newcommand{\ve}[1]{\mathbf e_{0,#1}}
\newcommand{\scp}[2]{\left\langle #1 , #2 \right\rangle}
% Matrices
\newcommand{\mat}[4]{\begin{pmatrix} #1 & #2 \\ #3 & #4 \end{pmatrix}}
\newcommand{\mats}[2]{\mat{#1}{-#2}{#2}{#1}}
\newcommand{\matns}[2]{\mat{#1}{#2}{#2}{-#1}}
\newcommand*{\transp}[2][-3mu]{\ensuremath{\mskip1mu\prescript{\smash{\mathrm t\mkern#1}}{}{\mathstrut#2}}}
% Operators
\DeclareMathOperator{\Aff}{Aff}
\DeclareMathOperator{\Isom}{Isom}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
% Ensembles
\newcommand{\aff}{\Aff(\rr^2)}
\newcommand{\bij}{Bij(\rr^2)}
\newcommand{\bb}{\mathcal{B}}
\newcommand{\rrf}{\rr^2 \rightarrow \rr^2}

\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\norm}[1]{\lVert\vect{#1}\rVert}
\newcommand{\vectv}[2]{\left(
	\begin{array}{c}
		#1\\
		#2\\
	\end{array}
	\right)}
\setlength\delimitershortfall{-1pt}				% pour l'ajustement des parenthèses, accolades



\begin{document}

\title{Climat A}
\author{Diego Dorn}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Modèles climatiques et projections}%
\label{sec:Modèles climatiques et projections}
\subsection{Types des modèles climatiques}%
\label{sub:Types des modèles climatiques}

Les modèles climatiques étaient très simples dans les années 70, puis petit à petit de plus en plus de processus on été ajoutés
(océans, puis les glaces, les aérosols, le cycle du carbone...).

Ces améliorations sont dues principalement à l'augmentation de la capacité de calcul, mais aussi à l'avancée des connaissances des modèles.


Les modèles globals récents sont en deux types
\begin{itemize}
  \item AOGCM, Athmosphère-Ocean General Circulation models
	\item Earth systems models
\end{itemize}

Il y a aussi des modèles régionnaux qui perdent les interactions avec les banquises etc. Ces données viennent des modèles globaux qui ont une résolution moins grande et de l'utiliser pour
avoir plus de détails à une échelle locale.
La complexité des modèles augmentent pour une meilleure précision.

\subsection{Incertitudes}%
\label{sub:Incertitudes}
Trois sources:
\begin{itemize}
 \item La variabilité naturelle du système climatique à court terme qui empèche de bien prévoir à long terme.
  \item Liées au modèle qui n'est pas parfait
  \item Incertitudes dans les forçages, anthropiques (personne ne connait les emissions de carbones dans 30 ans) ou non (volcans...)
\end{itemize}
Ces trois sources n'ont pas la mème influence, pour les pluies en europes, a court terme, la source d'erreur la plus importnte est la 1), puis au bout de 20, 30 ans la 2) et sur le long terme c'est les incertitudes sur les forçages.
On voit donc que cest paramètres diffèrent selon la période mais aussi selon le caractère observé.

Mais les modèles sont de plus en plus précis. $\overset{..}{\smile}$

\section{Changements climatiques actuels et futurs}%
\label{sec:Changements climatiques actuels et futurs}
\subsection{Observation des variables climatiques}%
\label{sub:Observation des variables climatiques}

Le GCOS à défini 50 variables climatiques essentielles pour définir le climat.
Pour surveiller ces variables on dispose de
\begin{itemize}
  \item Stations métérologiques (plus de 200 stations en Suisse qui mesurent la pression, temperature... qui fournissent des données toutes les 10 minutes) cf \url{www.meteosuisse.admin.ch}
  \item Observations dans l'atmosphère: ballons sondes (deux fois par jour, vole sur 20km et collectent pression, temperature...)
	Fait rigolo: Les ballons font un volume 10 fois plus gros au moment d'éclater.
	\item Des satéllites oermettent d'observer la terre à une grande echelle et sont souvent utilisés pour contraindre les modèles.
\end{itemize}

\subsection{Changement climatiques actuels}%
\label{sub:Changement climatiques actuels}

\paragraph{Comment savoir si la temperature augmente ?}

Toutes les courbes de temperature globales (niveau des océans, l'air au dessus, sur les continents, troposphère, glace... bref TOUT) augmente. Il est donc absolument certain que les températures augmentent.

Mais le réchauffement n'est pas uniforme sur Terre. En particulier l'hémisphère nord s'est plus réchauffé et d'autant plus en hivers. $+3$ degrés par rapport à la normale dans l'hémisphère nord en hiver.

\paragraph{D'où viennent-ils ?}%
En enlevant les forcages de nature humaine, les modeles ne prévoient pas d'augmentation, voire meme une diminution de la température. Mais si on ajoute les forcages humains, les prévisions collent beaucoup mieux, si bien que l'on est sûr à entre 99.9 et 100\% que les modifications sont de nature humaine.

Pour d'autres variables, on est moins certains, par exemple pour la précipitations, il est probable que les précipitations ont augmenté dans l'hémisphère nord (probabilité entre 66\% et 100\%).


\subsection{Changements cliamtiques futurs}%
On a différents scénarios pour les forçages, un tendance étant de seulement considérer les variations des paramètres (carbone dans l'atmosphère...) plutot que de savoir d'où ils viennent, par souci de simplicité (compter les voitures etc...)

Scénario le plus optimiste +2.6 degrés, le moins optimiste c'est +8.5....


Dans tous les cas, la temperature augementera, et augementera encore plus sur les continents et au hautes latitudes de l'hémisphère nord.

\section{Eléments de biogéographie et principaux biomes terrestres}%
\label{sec:Eléments de biogéographie et principaux biomes terrestres}

\subsection{Définitions}%
\label{sub:Définitions}

\begin{Def}
  Une \emph{région biogéographique} (ou Realm) est la plus large division biogéographique sur Terre. C'est un vaste espace où les organismes on évolué de manière relativements isolées par des barrières géographiques (océans, déserts...).

  Il y en a entre 6 et 11 sur Terre.
\end{Def}

\begin{Def}
  Un \emph{Biome} est un ensemble d'écosysteme majeur caractéristique d'une aire biogéographique et nommée a partir de la végétation et des espèces animales qui y prédominent.
\end{Def}

\subsection{Les régions biogéographiques: Histoire}%

Historique:
\begin{itemize}
  \item En 1761 \emph{Buffon} remarque la différence entre les mammifères entre les régions de l'ancien et le nouveau monde.
\item 1816, \emph{von Humboldt} etand les remarques de Buffon aux oiseaux, reptiles, insectes...
  \item 1920, 1836,
	\item 1876, Wallace, les 6 régions biogéographiques sont confirmées
	\item 2012, Holt \& Wal ajoute des régions sur la base d'études ADN
\end{itemize}

\subsection{Les différents biomes }%
\label{sub:Les différents biomes }

En 1985 H Walter définit 9 \emph{zonobiomes} qui corréspondent aux 9 biomes.
Les facteurs qui influencent les biomes sont principalement la température et les précipitations, mais aussi les saisones.
On peut meme classifier ou déterminer les biomes selon la température et les précipitations.
Le cycle des températures et précipitations détermine principalement le biome. Chaque biome à une végétation dominante.

\begin{enumerate}
  \item La foret tropicale humide ($\sim13\%$ mais 40-75\% de la biodiversité): chaud et toujours arrosé, structure verticale.
  \item Savane et foret tropicale (\~10\%) chaud, été humide et hivers sec,
  \item Désert subtropical
  \item Végétations méditerranéenne (\~3\% mais un des plus menacé): été chaud et hivers doux, forets souvents dégradées en fourés, sols peu épais.
  \item Foret tempérée humide (\~3\%) hivers doux, été frais, connifères, canopée fermée
  \item Forêt tempérée caducifoliée (\~8\%) précipitations abondantes
  \item Prairie tempérées (\~13\%) trop chaud en été et trop sec en hiver -> prairie
  \item Forêt boréale (Taïga) (\~17\%): conifères, température inf'erieure à 5 degrés, sols profonds et acides
  \item Toundra (\~15\%): Fort contraste thermique, hivers longs, froids, faibles précipitations
\end{enumerate}

\end{document}
